特朗普聯國大會開火「中國須為武肺負責」 習反擊：國家之爭要守道德底線

節錄

特朗普聯國大會開火「中國須為武肺負責」
習反擊：國家之爭要守道德底線

【視像峯會】聯合國成立75周年的聯合國大會一般性辯論，昨天在武漢肺炎疫情下首次以視像形式舉行，在美中關係緊張和爭奪世界影響力下，火花四濺。美國總統特朗普狠批中國必須為他們在應對「中國病毒」疫情的所為負責。中國國家主席習近平不點名嚴詞反擊，指國家之間的競爭要守住道德底線和國際規範。

相關新聞：初衷消弭戰禍 分化成挑戰

特朗普的發言僅約七分鐘，遠較大會容許最多的15分鐘短。他甫開始就再次批評中國隱瞞「中國病毒」疫情。。。。。。。。。。。。「我們會擊敗這病毒，我們會結束這疫情」，進入一個繁榮、合作及和平的新時代。

之後特朗普又將矛頭轉向污染問題，批評中國每年將以百萬噸計垃圾倒入海洋，他不滿外界未有批評中國造成的污染，「那些人根本無心污染問題，一手只想打擊美國」。

■特朗普在白宮透過視像在聯大發言，炮轟中國瞞疫。互聯網

「美履行和平締造者使命」

特朗普隨後逐一數出他自視於過去四年間的成就，例如讚賞他促成以色列跟阿聯酋和巴林達成歷史性的關係正常化協議，以及塞爾維亞和科索沃的經濟合作協議，可見美國「履行了作為和平締造者的使命」。他又提到美國過去四年軍費達25萬億美元（195萬億港元），打造全球最強的軍隊。

他又再次褒揚其「美國優先」政策，。。。。。。。。。

習近平的錄影講話，同樣甫開始就談到武漢肺炎全球大流行。他指在防疫抗疫上，反對政治化、污名化，指在抗疫上，各國應給予世衞擔當領導角色、應該根據科學抗疫；在抗疫工作上，必須以人民和生命為先。

■習近平以視像在聯合國大會中發言。互聯網

習稱捐3.9億予聯國抗疫

他指中國已有多支疫苗進入第三期臨床實驗，研究完成並投入使用後將作為全球公共產品，優先向發展中國家提供，中國將向聯合國應對疫情計劃再提供5,000萬美元（3.9億港元）支持。

習強調，「任何國家都不能從別國的困難中謀取利益，從他國的動盪中收穫穩定，。。。。。。。。。。。。。。。大國更應該有大的樣子，要提供更多全球公共產品，承擔大國責任，展現大國擔當」。

習近平演說錄影播出前，中國常駐聯合國代表張軍批評特朗普的言論「毫無根據」，反對「政治病毒」。

美聯社/路透社/法新社